<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>游戏 on StarWhisper</title>
    <link>https://blog.frostmiku.com/tags/%E6%B8%B8%E6%88%8F/</link>
    <description>Recent content in 游戏 on StarWhisper</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Fri, 09 Apr 2021 17:55:35 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.frostmiku.com/tags/%E6%B8%B8%E6%88%8F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>大革命，一种扑克卡牌游戏</title>
      <link>https://blog.frostmiku.com/archives/34/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Apr 2021 17:55:35 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.frostmiku.com/archives/34/</guid>
      <description>前言 最近接触了一种名叫“大富豪”(译名之一)的传统日式扑克牌游戏，国内好像知者甚少，故在此分享。
简介 “大富豪”是一种类似我国斗地主规则的扑克游戏，游戏擅长以大逆转来炒热氛围。
由于“大富豪”的名称、玩法规则各个地区都有差异（类似我国麻将）
这里我主要介绍一种由我进行本地化改造的版本“大革命”。
其实规则大体上和斗地主相似，如果会玩斗地主只需要看下相异之处即可。
哦对了，游戏需要四个人来进行（当然你也可以自己修改
基础规则 场次 一局游戏由多场组成，并由最后一场排名决定游戏最终排名，所以在最后一场之前即使是倒数第一也没关系！
推荐一局游戏场数：五场 或 十场
单场胜利：第一个出完手牌的人为第一名，其他人依次决出第二第三和第四名。
在每场开局时，随机抽出一张卡牌从游戏中除外，用来平衡卡牌数量并防止算牌。再下一场开始时，将上一场除外的这张牌加回牌堆并重新抽出一张牌除外。
上下家 上家：在你之前出牌的那个人
下家：你出牌后出牌的那个人
卡牌强度 由弱到强依次为 3&amp;hellip;K&amp;hellip;2
即3最小，2最大，鬼牌稍后再说。
出牌 一场游戏由多轮出牌阶段构成。每轮的首位出牌者称为该轮的主导者
主导者可以打出如下所示的任意一种类型的任意牌，其他三家继续依照你的出牌类型接牌。
第一场开始时由参赛玩家自行决定由谁当主导者，即由谁开始出牌。
之后几场开始时由第四名率先出牌。
可选出牌类型 单牌：一张牌
对子：两张一样的牌
顺子：三张一样的牌
链子：连续三张（或以上）同样花色的牌（例：红桃A 红桃2 红桃3 红桃4）
大革命：四张相同的牌
接牌 你必须打出比你上家更大的同类型牌，即，你的上家出链子 3 4 5 时，你必须也出链子，且强度至少为 4 5 6，当然你也可以选择不出，来跳过你的回合，由下家出牌。
当你打出牌后，其他三家都选择不出时，本轮接牌结束。你成为新一轮的主导者。
大革命 当你打出大革命（即四张相同牌）时，如果没有人接上，将会进入革命阶段，此时卡牌强队将会发生反转！
即由原来的 3最小2最大，变为2最小，3最大。
如果有人接上，卡牌强度将不会发生变化，视为革命发动失败，当然下家仍然可以继续接牌来发动大革命。（下下家还能接牌反制
8切 当你打出的牌型（单牌/对子/顺子/链子/大革命）中含有8时，其他三家不能接牌，必须选择不出。你成为主导者。
鬼牌 在本游戏中，鬼牌只有一张，所以游戏开始前请先将一张鬼牌除外。一副扑克牌54张，除外一张鬼牌 并且 每场开始前除外一张牌，正好剩下52张，每人13张牌，合理！
鬼牌，视为最大的牌，并不受大革命影响，即它在平时比 2 大，在革命时比 3 大。
鬼牌可以冒充任意一张牌使用，即它可以配牌，你可以通过配牌发动大革命，但当鬼牌冒充8的时候，没有8切效果。
鬼牌不能最后打出，否则视为犯规，直接变成第四名！如果犯规者不是本场游戏的第一名，则此时不会触发一落千丈。
黑桃3 黑桃3可以反制鬼牌，当鬼牌单张打出时，可以打出黑桃3进行反制，此时打出黑桃三者成为主导者。
一落千丈 上一场的第一如果本场没能成为第一，则当新的第一产生时他被迫成为第四名，手中的牌直接放入弃牌堆（扣着，不能公示给其他三家看）。剩下两人决出第二第三名。
收税 第四向第一交出最大的两张牌，第三向第二交出最大的一张牌。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
